\uuid{8BXq}
\exo7id{5361}
\auteur{rouget}
\datecreate{2010-07-04}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Groupe, anneau, corps}
\sousChapitre{Groupe de permutation}

\contenu{
\texte{
Dans $E=\Rr^n$, on considère l'hyperplan $H$ d'équation $x_1+...+x_n=0$ dans la base canonique $(e_i)_{1\leq i \leq n}$ de $E$. Pour $\sigma\in S_n$ donnée, on considère l'endomorphisme $f_\sigma$ de $E$ défini par~:~$\forall i\in E,\;f_\sigma(e_i)=e_{\sigma(i)}$.

On pose alors $p=\frac{1}{n!}\sum_{\sigma\in S_n}^{}f_\sigma$. Montrer que $p$ est une projection dont on déterminera l'image et la direction.
}
\reponse{
Pour $(x_1,...,x_n)\in E$, on pose $\varphi((x_1,...,x_n))=x_1+...+x_n$. $\varphi$ est une forme linéaire non nulle sur $E$ et $H$ est le noyau de $\varphi$. $H$ est donc bien un hyperplan de $E$.

Il est clair que, pour $(\sigma,\sigma')\in S_n^2$, $f_\sigma\circ f_{\sigma'}=f_{\sigma\circ\sigma'}$.
$(\mathcal{L}(E),+,.)$ est un espace vectoriel et donc, $p$ est bien un endomorphisme de $E$.

$$p^2=\frac{1}{n!^2}\left(\sum_{\sigma\in S_n}^{}f_\sigma\right)^2=\sum_{(\sigma,\sigma')\in(S_n)^2}^{}f_\sigma\circ f_{\sigma'}.$$

Mais, $(S_n,\circ)$ est un groupe fini. Par suite, l'application $\begin{array}[t]{ccc}
S_n&\rightarrow&S_n\\
\sigma&\mapsto&\sigma\circ\sigma'
\end{array}$, injective (même démarche que dans l'exercice \ref{exo:suprou8ter}), est une permutation de $S_n$. On en déduit que, pour $\sigma'$ donnée, $\sum_{\sigma\in S_n}^{}f_{\sigma\circ\sigma'}=\sum_{\sigma\in S_n}^{}f_{\sigma}$. Ainsi, en posant $q=n!p$.

$$p^2=\frac{1}{n!^2}\sum_{\sigma'\in S_n}^{}(\sum_{\sigma\in S_n}^{}f_{\sigma\circ\sigma'})=\frac{1}{n!^2}\sum_{\sigma'\in S_n}^{}q=\frac{1}{n!^2}.n!q=\frac{1}{n!}q=p.$$

$p$ est donc une projection. Déterminons alors l'image et le noyau de $p$. Soit $i\in\{1,...,n\}$. 

$$p(e_i)=\frac{1}{n!}\sum_{\sigma\in S_n}^{}f_\sigma(e_i)=\frac{1}{n!}\sum_{\sigma\in S_n}^{}e_{\sigma(i)}.$$

Maintenant, il y a (bien sûr) autant de permuations $\sigma$ telles que $\sigma(i)=1$, que de permutations $\sigma$ telles que $\sigma(i)=2$,... ou de permutations $\sigma$ telles que $\sigma(i)=n$, à savoir $\frac{n!}{n}=(n-1)!$. Donc,

$$\forall i\in\{1,...,n\},\;p(e_i)=\frac{1}{n!}\frac{n!}{n}\sum_{k=1}^{n}e_k=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}e_k.$$

Posons $u=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}e_k$. D'après ce qui précède,

$$\mbox{Im}p=\mbox{Vect}(p(e_1),...,p(e_n))=\mbox{Vect}(u).$$

Ensuite, si $x=x_1e_1+...+x_ne_n$ est un élément de $E$,

$$p(x)=0\Leftrightarrow\sum_{k=1}^{n}x_kp(e_k)=0\Leftrightarrow(\sum_{k=1}^{n}x_k)u=0\Leftrightarrow\sum_{k=1}^{n}x_k=0\Leftrightarrow x\in H.$$

Ainsi, $p$ est la projection sur $\mbox{Vect}(u)$ parallèlement à $H$.
}
}
