\uuid{XE7M}
\exo7id{5796}
\auteur{rouget}
\organisation{exo7}
\datecreate{2010-10-16}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Espace euclidien, espace normé}
\sousChapitre{Autre}

\contenu{
\texte{
Soit $f$ une application de $\Cc$ dans $\Cc$, $\Rr$-linéaire.
}
\begin{enumerate}
    \item \question{Montrer qu'il existe deux complexes $a$ et $b$ tels que pour tout $z\in\Cc$, $f(z) =az + b\overline{z}$.}
\reponse{Soit $f$ un endomorphisme du $\Rr$-espace vectoriel $\Cc$. Pour tout nombre complexe $z$

\begin{align*}\ensuremath
f(z)&= f((\text{Re}(z)).1 +(\text{Im}(z)).i) =(\text{Re}(z))f(1) +(\text{Im}(z))f(i) =\frac{1}{2}(z+\overline{z})f(1)+\frac{1}{2i}(z-\overline{z})f(i)\\
 &= \frac{f(1)-if(i)}{2}z +\frac{f(1)+if(i)}{2}\overline{z},
\end{align*}

et on peut prendre $a =\frac{f(1)-if(i)}{2}$ et $b =\frac{f(1)+if(i)}{2}$. (Réciproquement pour $a$ et $b$ complexes donnés, l'application $f$ ainsi définie est $\Rr$-linéaire et on a donc l'écriture générale complexe d'un endomorphisme du plan).}
    \item \question{Calculer $\text{Tr}(f)$ et $\text{det}(f)$ en fonction de $a$ et $b$.}
\reponse{\begin{center}
$\text{Tr}(f) =\text{Re}(f(1)) +\text{Im}(f(i)) =\text{Re}(a+b)+\text{Im}(i(a-b)) =\text{Re}(a+b)+\text{Re}(a-b) = 2\text{Re}(a)$
\end{center}

et

\begin{align*}\ensuremath
\text{det}(f)&=\text{Re}(a+b)\text{Im}(i(a-b))-\text{Im}(a+b)\text{Re}(i(a-b))=\text{Re}(a+b)\text{Re}(a-b)+\text{Im}(a+b)\text{Im}(a-b)\\
 &=(\text{Re}(a))^2 -(\text{Re}(b))^2+(\text{Im}(a))^2-(\text{Im}(b))^2=|a|^2 - |b|^2.
\end{align*}

\begin{center}
\shadowbox{
$\text{Tr}(f)=2\text{Re}(a)$ et $\text{det}(f)=|a|^2 - |b|^2$.
}
\end{center}}
    \item \question{C.N.S. pour que $f$ soit autoadjoint dans $\Cc$ muni de sa structure euclidienne canonique.}
\reponse{Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes. On rappelle que

\begin{center}
$z|z'= (\text{Re}z)(\text{Re}z')+(\text{Im}z)(\text{Im}z') =\frac{1}{4}(z+\overline{z})(z'+\overline{z'})-\frac{1}{4}(z-\overline{z})(z'-\overline{z'})=\frac{1}{2}(\overline{z}z'+z\overline{z'}) =\text{Re}(\overline{z}z')$.
\end{center}

et au passage si on oriente le plan de sorte que la base orthonormée $(1,i)$ soit directe,

\begin{center}
$[z,z']= (\text{Re}z)(\text{Im}z')+(\text{Im}z)(\text{Re}z') =\frac{1}{4i}(z+\overline{z})(z'-\overline{z'})-\frac{1}{4i}(z-\overline{z})(z'+\overline{z'})=\frac{1}{2i}(\overline{z}z'-z\overline{z'}) =\text{Im}(\overline{z}z')$.
\end{center}

Notons $M$ la matrice de $f$ dans la base $(1,i)$. Puisque la base $(1,i)$ est orthonormée,

\begin{center}
$f = f^*\Leftrightarrow M ={^t}M\Leftrightarrow\text{Im}(a+b) =\text{Re}(i(a-b))\Leftrightarrow\text{Im}(a+b) =-\text{Im}(a-b)\Leftrightarrow2\text{Im}a = 0\Leftrightarrow a\in\Rr$.
\end{center}

\begin{center}
\shadowbox{
$f=f^*\Leftrightarrow a\in\Rr$.
}
\end{center}}
\end{enumerate}
}
