\uuid{Mpnl}
\exo7id{5170}
\auteur{rouget}
\organisation{exo7}
\datecreate{2010-06-30}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Application linéaire}
\sousChapitre{Image et noyau, théorème du rang}

\contenu{
\texte{

}
\begin{enumerate}
    \item \question{Vérifier qu'il existe une unique application linéaire de $\Rr^3$ dans $\Rr^2$ vérifiant  $f((1,0,0))=(1,1)$
puis $f((0,1,0))=(0,1)$ et $f((0,0,1))=(-1,1)$. Calculer $f((3,-1,4))$ et $f((x,y,z))$ en général.}
\reponse{Si $f$ existe alors nécessairement, pour tout $(x,y,z)\in\Rr^3$~:

$$f((x,y,z))=xf((1,0,0))+yf((0,1,0))+zf((0,0,1))=x(1,1)+y(0,1)+z(-1,1)=(x-z,x+y+z).$$

On en déduit l'unicité de $f$.

Réciproquement, $f$ ainsi définie vérifie bien les trois égalités de l'énoncé. Il reste donc à se convaincre que $f$ est
linéaire.

Soient $((x,y,z),(x',y',z'))\in(\Rr^3)^2$ et $(\lambda,\mu)\in\Rr^2$.

\begin{align*}
f(\lambda(x,y,z)+\mu(x',y',z'))&=f((\lambda x+\mu x',\lambda y+\mu y',\lambda z+\mu z'))\\
 &=((\lambda x+\mu x')-(\lambda z+\mu z'),(\lambda x+\mu x')+(\lambda y+\mu y')+(\lambda z+\mu
z'))\\
 &=\lambda(x-z,x+y+z)+\mu(x'-z',x'+y'+z')\\
 &=\lambda f((x,y,z))+\mu f((x',y',z')).
\end{align*}

$f$ est donc linéaire et convient. On en déduit l'existence de $f$. On a alors $f((3,-1,4))=(3-4,3-1+4)=(-1,6)$.

\textbf{Remarque.} La démonstration de la linéarité de $f$ ci-dessus est en fait superflue car le cours donne
l'expression générale d'une application linéaire de $\Rr^n$ dans $\Rr^p$.}
    \item \question{Déterminer $\mbox{Ker}f$. En fournir une base. Donner un supplémentaire de $\mbox{Ker}f$ dans $\Rr^3$ et
vérifier qu'il est isomorphe à $\mbox{Im}f$.}
\reponse{Détermination de $\mbox{Ker}f$.

Soit $(x,y,z)\in\Rr^3$.

\begin{align*}
(x,y,z)\in\Rr^3\Leftrightarrow f((x,y,z))=(0,0)\Leftrightarrow(x-z,x+y+z)=(0,0)\Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
x-z=0\\
x+y+z=0
\end{array}
\right.\Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
z=x\\
y=-2x
\end{array}
\right.
\end{align*}

Donc, $\mbox{Ker}f=\{(x,-2x,x),\;x\in\Rr\}=\{x(1,-2,1),\;x\in\Rr\}=\mbox{Vect}((1,-2,1))$.
La famille $((1,-2,1))$ engendre $\mbox{Ker}f$ et est libre. Donc, la famille $((1,-2,1))$ est une base de
$\mbox{Ker}f$.
Détermination de $\mbox{Im}f$.

Soit $(x',y')\in\Rr^2$.

\begin{align*}
(x',y')\in\mbox{Im}f&\Leftrightarrow\exists(x,y,z)\in\Rr^3/\;f((x,y,z))=(x',y')\\
 &\Leftrightarrow\exists(x,y,z)\in\Rr^3/\;
\left\{
\begin{array}{l}
x-z=x'\\
x+y+z=y'
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow\exists(x,y,z)\in\Rr^3/\;
\left\{
\begin{array}{l}
z=x-x'\\
y=-2x+x'+y'
\end{array}
\right.\\
 &\Leftrightarrow\mbox{le système d'inconnue}\;(x,y,z)~:~\left\{
\begin{array}{l}
z=x-x'\\
y=-2x+x'+y'
\end{array}
\right.
\;\mbox{a au moins une solution.}
\end{align*}

Or, le triplet $(0,x'+y',-x')$ est solution et le système proposé admet une solution. Par suite, tout $(x',y')$ de
$\Rr^2$ est dans $\mbox{Im}f$ et finalement, $\mbox{Im}f=\Rr^2$.

Détermination d'un supplémentaire de $\mbox{Ker}f$.

Posons $e_1=(1,-2,1)$, $e_2=(1,0,0)$ et $e_3=(0,1,0)$ puis $F=\mbox{Vect}(e_2,e_3)$ et montrons que
$\Rr^3=\mbox{Ker}f\oplus F$.

Tout d'abord, $\mbox{Ker}f\cap F=\{0\}$. En effet~:

\begin{align*}
(x,y,z)\in\mbox{Ker}f\cap F&\Leftrightarrow\exists(a,b,c)\in\Rr^3/\;(x,y,z)=ae_1=be_2+ce_3\\
 &\Leftrightarrow\exists(a,b,c)\in\Rr^3/\;
\left\{
\begin{array}{l}
x=a=b\\
y=-2a=c\\
z=a=0
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow x=y=z=0
\end{align*}

Vérifions ensuite que $\mbox{Ker}f+F=\Rr^3$.

\begin{align*}
(x,y,z)\in\mbox{Ker}f+F&\Leftrightarrow\exists(a,b,c)\in\Rr^3/\;(x,y,z)=ae_1+be_2+ce_3\\
 &\Leftrightarrow\exists(a,b,c)\in\Rr^3/\;
\left\{
\begin{array}{l}
a+b=x\\
-2a+c=y\\
a=z
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
\exists(a,b,c)\in\Rr^3/\;\left\{
\begin{array}{l}
a=z\\
b=x-z\\
c=y+2z
\end{array}
\right.
\end{align*}

Le système précédent (d'inconnue $(a,b,c)$) admet donc toujours une solution et on a montré que $\Rr^3=\mbox{Ker}f+F$.
Finalement, $\Rr^3=\mbox{Ker}f\oplus F$ et $F$ est un supplémentaire de $\mbox{Ker}f$ dans $\Rr^3$.

Vérifions enfin que $F$ est isomorphe à $\mbox{Im}f$. Mais, $F=\{(x,y,0),\;(x,y)\in\Rr^2\}$ et
$\begin{array}[t]{cccc}
\varphi~:&F&\rightarrow&\Rr^2\\
 &(x,y,0)&\mapsto&(x,y)
\end{array}$ est clairement un isomorphisme de $F$ sur $\mbox{Im}f(=\Rr^2)$.}
\end{enumerate}
}
