\uuid{1sC6}
\exo7id{5881}
\auteur{rouget}
\organisation{exo7}
\datecreate{2010-10-16}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Equation différentielle}
\sousChapitre{Equations différentielles linéaires}

\contenu{
\texte{
Résoudre les systèmes :
}
\begin{enumerate}
    \item \question{$\left\{
\begin{array}{l}
x'=- \frac{1}{2t}x+ \frac{1}{2t^2}y+2t\\
y'= \frac{1}{2}x+ \frac{1}{2t}y+t^2
\end{array}
\right.$ sur $]0,+\infty[$\quad}
\reponse{Puisque les fonctions $t\mapsto\left(
\begin{array}{cc}
- \frac{1}{2t}& \frac{1}{2t^2}\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}& \frac{1}{2t}
\end{array}
\right)$ et $t\mapsto\left(
\begin{array}{c}
2t\\
t^2
\end{array}
\right)$ sont continues sur $]0,+\infty[$, l'ensemble des solutions sur $]0,+\infty[$ du système proposé est un $\Rr$-espace affine de dimension $2$.

\textbf{Résolution du système homogène associé.} Le couple de fonctions $(x,y)=(1,t)$ est solution du système homogène associé sur $]0,+\infty[$. Pour chaque réel strictement positif $t$, les deux vecteurs $\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)$ et $\left(
\begin{array}{c}
0\\
1
\end{array}
\right)$ constituent une base de $\mathcal{M}_2(\Rr)$ car $\left|
\begin{array}{cc}
1&0\\
t&1
\end{array}
\right|=1\neq0$. Cherchons alors les solutions du système homogène sous la forme $t\mapsto\alpha(t)\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)+\beta(t)\left(
\begin{array}{c}
0\\
1
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{c}
\alpha(t)\\
t\alpha(t)+\beta(t)
\end{array}
\right)$.

\begin{align*}\ensuremath
\left\{
\begin{array}{l}
x'=- \frac{1}{2t}x+ \frac{1}{2t^2}y\\
y'= \frac{1}{2}x+ \frac{1}{2t}y
\end{array}
\right.&\Leftrightarrow\left\{
\begin{array}{l}
\alpha'=- \frac{1}{2t}\alpha+ \frac{1}{2t^2}(t\alpha+\beta)\\
\rule{0mm}{6mm}t\alpha'+\alpha+\beta'= \frac{1}{2}\alpha+ \frac{1}{2t}(t\alpha+\beta)
\end{array}
\right.\Leftrightarrow\left\{
\begin{array}{l}
\alpha'= \frac{\beta}{2t^2}\\
t\alpha'+\beta'= \frac{\beta}{2t}
\end{array}
\right.\\
 &\Leftrightarrow\left\{
\begin{array}{l}
\alpha'= \frac{\beta}{2t^2}\\
 \frac{\beta}{2t}+\beta'= \frac{\beta}{2t}
\end{array}
\right.\Leftrightarrow\left\{
\begin{array}{l}
\beta'=0\\
\alpha'= \frac{\beta}{2t^2}
\end{array}
\right.\\
 &\Leftrightarrow\exists(\lambda,\mu)\in\Rr^2/\;\forall t\in]0,+\infty[,\;\left\{
\begin{array}{l}
\beta(t)=\lambda\\
\alpha'(t)= \frac{\lambda}{2t^2}
\end{array}
\right.\\
 &\Leftrightarrow\exists(\lambda,\mu)\in\Rr^2/\;\forall t\in]0,+\infty[,\;\left\{
\begin{array}{l}
\beta(t)=\lambda\\
\alpha(t)=- \frac{\lambda}{2t}+\mu
\end{array}
\right.\\
 &\Leftrightarrow\exists(\lambda,\mu)\in\Rr^2/\;\forall t\in]0,+\infty[,\;\left\{
\begin{array}{l}
x(t)=- \frac{\lambda}{2t}+\mu\\
\rule{0mm}{6mm}y(t)= \frac{\lambda}{2}+\mu t
\end{array}
\right.
\end{align*}

Maintenant, pour tout réel strictement positif $t$, $w(t)=\left|
\begin{array}{cc}
- \frac{1}{2t}&1\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}&t
\end{array}
\right|=-1\neq0$ et donc les deux fonctions $t\mapsto\left(
\begin{array}{c}
- \frac{1}{2t}\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}
\end{array}
\right)$ et $t\mapsto\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)$ sont deux solutions indépendantes du système homogène sur $]0,+\infty[$. Les solutions sur $]0,+\infty[$ du système homogène sont les fonctions de la forme $t\mapsto\lambda\left(
\begin{array}{c}
- \frac{1}{2t}\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}
\end{array}
\right)
+\mu\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)$.

\textbf{Recherche d'une solution particulière du système par la méthode de variations des constantes.}

Il existe une solution particulière du système de la forme $t\mapsto\lambda(t)\left(
\begin{array}{c}
- \frac{1}{2t}\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}
\end{array}
\right)
+\mu(t)\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)$ où $\lambda$ et $\mu$ sont deux fonctions dérivables sur $]0,+\infty[$ telles que pour tout réel strictement positif $t$, $\lambda'(t)\left(
\begin{array}{c}
- \frac{1}{2t}\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}
\end{array}
\right)
+\mu'(t)\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{c}
2t\\
t^2
\end{array}
\right)$. Les formules de \textsc{Cramer} fournissent $\lambda'(t)= \frac{1}{-1}\left|
\begin{array}{cc}
2t&1\\
t^2&t
\end{array}
\right|=-t^2$ et $\mu'(t)= \frac{1}{-1}\left|
\begin{array}{cc}
- \frac{1}{2t}&2t\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}&t^2
\end{array}
\right|= \frac{3t}{2}$. On peut prendre $\lambda(t)=- \frac{t^3}{3}$ et $\mu(t)= \frac{3t^2}{4}$ et on obtient la solution particulière $X(t)=- \frac{t^3}{3}\left(
\begin{array}{c}
- \frac{1}{2t}\\
\rule{0mm}{6mm} \frac{1}{2}
\end{array}
\right)
+ \frac{3t^2}{4}\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{c}
11t^2/12\\
7t^3/12
\end{array}
\right)$

\begin{center}
\shadowbox{
$\mathcal{S}_{]0,+\infty[}=\left\{
t\mapsto\left(
\begin{array}{l}
 \frac{11t^2}{12}- \frac{\lambda}{2t}+\mu\\
\rule{0mm}{7mm} \frac{7t^3}{12}+ \frac{\lambda}{2}+\mu t
\end{array}
\right),\;(\lambda,\mu)\in\Rr^2\right\}$.
}
\end{center}}
    \item \question{$\left\{
\begin{array}{l}
(t^2+1)x'=tx-y+2t^2-1\\
(t^2+1)y'=x+ty+3t
\end{array}
\right.$}
\reponse{Puisque les fonctions $t\mapsto \frac{1}{t^2+1}\left(
\begin{array}{cc}
t&-1\\
\rule{0mm}{6mm}1&t
\end{array}
\right)$ et $t\mapsto \frac{1}{t^2+1}\left(
\begin{array}{c}
2t^2-1\\
3t
\end{array}
\right)$ sont continues sur $\Rr$, l'ensemble des solutions sur $\Rr$ du système proposé est un $\Rr$-espace affine de dimension $2$.

\textbf{Résolution du système homogène associé.} Les couples de fonctions $X_1=(x,y)=(t,-1)$ et $(x,y)=(1,t)$ sont solutions du système homogène associé sur $\Rr$. De plus, pour chaque réel $t$, $w(t)=\left|
\begin{array}{cc}
t&1\\
-1&t
\end{array}
\right|=t^2+1\neq0$. Le couple de fonctions $(X_1,X_2)$ est donc un système fondamental de solutions sur $\Rr$ du système homogène $X'=AX$. Les fonctions solutions du système homogène $X'=AX$ sont les fonctions de la forme $t\mapsto\lambda\left(
\begin{array}{c}
t\\
-1
\end{array}
\right)+\mu
\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)$, $(\lambda,\mu)\in\Rr^2$.

\textbf{Recherche d'une solution particulière du système par la méthode de variation de la constante.}

Il existe une solution particulière du système de la forme $t\mapsto\lambda(t)\left(
\begin{array}{c}
t\\
-1
\end{array}
\right)
+\mu(t)\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)$ où $\lambda$ et $\mu$ sont deux fonctions dérivables sur $\Rr$ telles que pour tout réel $t$, $\lambda'(t)\left(
\begin{array}{c}
t\\
-1
\end{array}
\right)
+\mu'(t)\left(
\begin{array}{c}
1\\
t
\end{array}
\right)= \frac{1}{t^2+1}\left(
\begin{array}{c}
2t^2-1\\
3t
\end{array}
\right)$. Les formules de \textsc{Cramer} fournissent $\lambda'(t)= \frac{1}{t^2+1}\left|
\begin{array}{cc}
(2t^2-1)/(t^2+1)&1\\
3t/(t^2+1)&t
\end{array}
\right|= \frac{2t^3+2t}{(t^2+1)^2}= \frac{2t}{t^2+1}$ et $\mu'(t)= \frac{1}{t^2+1}\left|
\begin{array}{cc}
t&(2t^2-1)/(t^2+1)\\
-1&3t/(t^2+1)
\end{array}
\right|= \frac{5t^2-1}{(t^2+1)^2}$. On peut déjà prendre $\lambda(t)= \frac{1}{2}\ln(t^2+1)$. Ensuite, 
$\int_{}^{} \frac{5t^2-1}{(t^2+1)^2}\;dt=5\int_{}^{} \frac{1}{t^2+1}\;dt-6\int_{}^{} \frac{1}{(t^2+1)^2}\;dt$ puis

\begin{center}
$\int_{}^{} \frac{1}{t^2+1}\;dt= \frac{t}{t^2+1}-\int_{}^{}t\times \frac{-2t}{(t^2+1)^2}\;dt= \frac{t}{t^2+1}+2\int_{}^{} \frac{t^2+1-1}{(t^2+1)^2}\;dt= \frac{t}{t^2+1}+2\int_{}^{} \frac{1}{t^2+1}\;dt-2\int_{}^{} \frac{1}{(t^2+1)^2}\;dt$,
\end{center}

et donc $\int_{}^{} \frac{1}{(t^2+1)^2}\;dt= \frac{1}{2}\left( \frac{t}{t^2+1}+\Arctan t\right)+C$. On peut prendre $\mu(t)= \frac{2t}{t^2+1}-3\Arctan t$.

\begin{center}
\shadowbox{
$\mathcal{S}_{\Rr}=\left\{
t\mapsto\left(
\begin{array}{l}
 \frac{t}{2}\ln(1+t^2)+ \frac{2t}{t^2+1}-3\Arctan t+\lambda t+\mu\\
- \frac{t}{2}\ln(1+t^2)+ \frac{2t^2}{t^2+1}-3t\Arctan t-\lambda+\mu t
\end{array}
\right),\;(\lambda,\mu)\in\Rr^2\right\}$.
}
\end{center}}
    \item \question{$\left\{
\begin{array}{l}
\sh(2t)x'=\ch(2t)x-y\\
\sh(2t)y'=-x+\ch(2t)y
\end{array}
\right.$ sur $]0,+\infty[$ sachant qu'il existe une solution vérifiant $xy = 1$.}
\reponse{Si de plus $y= \frac{1}{x}$, le système s'écrit $\left\{
\begin{array}{l}
\sh(2t)x'=\ch(2t)x- \frac{1}{x}\\
-\sh(2t) \frac{x'}{x^2}=-x+\ch(2t) \frac{1}{x}
\end{array}
\right.$ ou encore $\left\{
\begin{array}{l}
\sh(2t)x'=\ch(2t)x- \frac{1}{x}\\
\sh(2t)x'=x^3-\ch(2t)x
\end{array}
\right.$. On obtient $x^3-\ch(2t)x=\ch(2t)x- \frac{1}{x}$ ou encore $x^4-2\ch(2t)x^2+1=0$. Ensuite,

\begin{center}
$x^4-2\ch(2t)x^2+1=(x^2-\ch(2t))^2-\sh^2(2t)=(x^2-e^{2t})(x^2-e^{-2t})=(x-e^{t})(x+e^{t})(x-e^{-t})(x+e^{-t})$.
\end{center}

Ainsi, nécessairement $(x,y)\in\left\{(e^{t},e^{-t}),(e^{-t},e^t),(-e^t,-e^{-t}),(-e^{-t},e^t)\right\}$. Réciproquement, si $(x,y)=(e^t,e^{-t})$, 

\begin{center}
$\ch(2t)x-y= \frac{1}{2}(e^{3t}+e^{-t})-e^{-t}= \frac{1}{2}(e^{3t}-e^{-t})= \frac{1}{2}(e^{2t}-e^{-2t})e^t=\sh(2t)e^t=\sh(2t)x'$
\end{center}

et

\begin{center}
$-x+\ch(2t)y=-e^t+ \frac{1}{2}(e^{t}+e^{-3t})= \frac{1}{2}(-e^{t}+e^{-3t})=- \frac{1}{2}(e^{2t}-e^{-2t})e^{-t}=-\sh(2t)e^{-t}=\sh(2t)y'$.
\end{center}

Donc le couple $X_1=(x,y)=(e^t,e^{-t})$ est une solution non nulle du système. De même, si $(x,y)=(e^{-t},e^t)$,

\begin{center}
$\ch(2t)x-y= \frac{1}{2}(e^{t}+e^{-3t})-e^{t}= \frac{1}{2}(-e^{t}-e^{-3t})=- \frac{1}{2}(e^{2t}-e^{-2t})e^{-t}=-\sh(2t)e^{-t}=\sh(2t)x'$
\end{center}

et

\begin{center}
$-x+\ch(2t)y=-e^{-t}+ \frac{1}{2}(e^{3t}+e^{-t})= \frac{1}{2}(e^{3t}-e^{-t})= \frac{1}{2}(e^{2t}-e^{-2t})e^{t}=\sh(2t)e^{t}=\sh(2t)y'$.
\end{center}

Donc le couple $X_2=(x,y)=(e^{-t},e^{t})$ est une solution non nulle du système. Enfin, $w(t)=\left|
\begin{array}{cc}
e^t&e^{-t}\\
e^{-t}&e^t
\end{array}
\right|=e^{2t}-e^{-2t}=2\sh(2t)\neq0$ et le couple $(X_1,X_2)$ est un système fondamental de solutions sur $]0,+\infty[$.

\begin{center}
\shadowbox{
$\mathcal{S}_{]0,+\infty[}=\left\{
t\mapsto\left(
\begin{array}{c}
\lambda e^t+\mu e^{-t}\\
\lambda e^{-t}+\mu e^t
\end{array}
\right),\;(\lambda,\mu)\in\Rr^2\right\}$.
}
\end{center}}
\end{enumerate}
}
