\uuid{EKgH}
\exo7id{4367}
\auteur{quercia}
\datecreate{2010-03-12}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Intégration}
\sousChapitre{Intégrale de Riemann dépendant d'un paramètre}

\contenu{
\texte{
\smallskip
Soit $f(x) =  \int_{t=0}^{+\infty}\frac{e^{-t^2x}}{1+t^2}\,d t$.
}
\begin{enumerate}
    \item \question{Trouver le domaine de définition de~$f$.}
    \item \question{Montrer que $f$ est dérivable sur $\R^{+*}$.}
    \item \question{Calculer $f-f'$.}
    \item \question{Donner un équivalent simple de~$f'(x)$ pour $x\to+\infty$.}
    \item \question{Montrer que $f(x) = \frac{\sqrt\pi}{2\sqrt x} - \frac{\sqrt\pi}{4x\sqrt x} +  o\Bigl(\frac1{x\sqrt x}\Bigr)$.}
    \item \question{Tracer la courbe de~$f$.}
\reponse{
$[0,+\infty[$.
$f(x) - f'(x) =  \int_{t=0}^{+\infty}e^{-t^2x}\,d t = (u=t\sqrt x) = \frac{\sqrt\pi}{2\sqrt x}$.
$f'(x)
    = \frac{-1}{\sqrt x} \int_{u=0}^{+\infty}\frac{u^2e^{-u^2}}{x+u^2}\,d u
    = \frac{-1}{x\sqrt x} \int_{u=0}^{+\infty}\frac{u^2e^{-u^2}}{1+u^2/x}\,d u
    \sim\frac{-1}{x\sqrt x} \int_{u=0}^{+\infty}u^2e^{-u^2}\,d u
    =\frac{-\sqrt\pi}{4x\sqrt x}$.
}
\end{enumerate}
}
