\uuid{jSyS}
\exo7id{4057}
\auteur{quercia}
\datecreate{2010-03-11}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Equation différentielle}
\sousChapitre{Equations différentielles linéaires}

\contenu{
\texte{
Chercher les solutions développables en série entière des équations suivantes
et résoudre complètement ces équations.
}
\begin{enumerate}
    \item \question{$4xy'' - 2y' + 9x^2y = 0$.}
\reponse{$2n(2n-3)a_n = -9a_{n-3}
                   \Rightarrow  y = \begin{cases} a_0\cos(x^{3/2})  &\text{ si }x \ge 0\cr
                                  a_0\ch(|x|^{3/2}) &\text{ si }x \le 0.\cr\end{cases}$\par
             Solution générale :
             $y = \begin{cases} a\cos u + b\sin u &\text{ si } x \ge 0\cr
                          a\ch u + b\sh u   &\text{ si } x \le 0,\cr\end{cases}$ avec $u = |x|^{3/2}$.}
    \item \question{$xy'' + 2y' - xy = 0$.}
\reponse{$n(n+1)a_n = a_{n-2}  \Rightarrow  y = a_0\frac{\sh x}x$.\par
             Solution générale : $y = \frac{a\ch x + b\sh x}x$.}
    \item \question{$4xy'' + 2y' - y = 0$.}
\reponse{$(2n+1)(2n+2)a_{n+1} = a_n  \Rightarrow  y = a_0\ch(\sqrt x\,)$.\par
             Solution générale sur $\R^+$ : $u = a\ch(\sqrt x\,) + b\sh(\sqrt x\,)$.}
    \item \question{$y'' + xy' + 3y = 0$.\label{y2+xy1+3y}}
\reponse{$n(n-1)a_n + (n+1)a_{n-2} = 0
                   \Rightarrow  y = a_0(1-x^2)e^{-x^2/2} + a_1z$.\par
             Solution générale : $y = (1-x^2)e^{-x^2/2}(a+bF(x)) + bx$
             avec $F(x) =  \int_{t=0}^x e^{t^2/2}\,d t$.}
    \item \question{$x^2y'' + 6xy' + (6-x^2)y = -1$.}
\reponse{$(n+2)(n+3)a_n = a_{n-2}  \Rightarrow  y = \frac{x-\sh x}{x^3}$.\par
             Solution générale : $y = \frac{a\ch x + b\sh x + x}{x^3}$.}
    \item \question{$x(x-1)y'' + 3xy' + y = 0$.}
\reponse{$na_{n+1} = (n+1)a_n  \Rightarrow  y = \frac{\lambda x}{(1-x)^2}$.\par
             Solution générale : $y = \frac {ax + b(1+x\ln|x|)}{(1-x)^2}$.}
\end{enumerate}
}
