\uuid{kjST}
\exo7id{5753}
\auteur{rouget}
\datecreate{2010-10-16}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Série entière}
\sousChapitre{Calcul de la somme d'une série entière}

\contenu{
\texte{
Calculer $\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^n}{4n^2-1}$ pour $x$ dans $]-1,1[$ et en déduire les sommes  $\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{4n^2-1}$ et $\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{4n^2-1}$.
}
\reponse{
Le rayon de la série considérée est égal $1$. Soit $x\in]-1,1[$.

\begin{center}
$f(x) =\frac{1}{2}\sum_{n=0}^{+\infty}\left(\frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}\right)x^n =\frac{1}{2}\left(-1 +\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{x^n}{2n-1}-\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^n}{2n+1}\right)$.
\end{center}

\textbullet~Si $x$ est dans $]0,1[$,

\begin{align*}\ensuremath
f(x)&=\frac{1}{2}\left(-1 +\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^{n+1}}{2n+1}-\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^n}{2n+1}\right)=\frac{1}{2}\left(-1+\left(\sqrt{x}-\frac{1}{\sqrt{x}}\right)\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{\left(\sqrt{x}\right)^{2n+1}}{2n+1}\right)\\
 &=\frac{1}{2}\left(-1+\left(\sqrt{x}-\frac{1}{\sqrt{x}}\right)\ln\left(\frac{1+\sqrt{x}}{1-\sqrt{x}}\right)\right).
\end{align*}

\textbullet~Si $x$ est dans $]-1,0[$,

\begin{align*}\ensuremath
f(x)&=\frac{1}{2}\left(-1 +\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^{n+1}}{2n+1}-\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^n}{2n+1}\right)=\frac{1}{2}\left(-1-\left(\sqrt{-x}+\frac{1}{\sqrt{-x}}\right)\sum_{n=0}^{+\infty}(-1)^n\frac{\left(\sqrt{-x}\right)^{2n+1}}{2n+1}\right)\\
 &=\frac{1}{2}\left(-1-\left(\sqrt{-x}+\frac{1}{\sqrt{-x}}\right)\Arctan(\sqrt{-x})\right).
\end{align*}

\textbullet~$f(0)=-1$.

Maintenant, la somme est en fait définie sur $[-1,1]$ car les séries numériques de termes généraux $\frac{1}{4n^2-1}$ et $\frac{(-1)^n}{4n^2-1}$ convergent. Vérifions que la somme est continue sur $[-1,1]$.

Pour $x$ dans $[-1,1]$ et $n\in\Nn^*$, $\left|\frac{x^n}{4n^2-1}\right|\leqslant\frac{1}{4n^2-1}$ qui est le  terme général d'une série numérique convergente. La série entière considérée converge donc normalement sur $[-1,1]$. On en déduit que cette somme est continue sur $[-1,1]$. Donc 

\begin{align*}\ensuremath
 \sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{4n^2-1}&=f(1)=\displaystyle\lim_{\substack{x\rightarrow1\\ x<1}}f(x)
=\displaystyle\lim_{\substack{x\rightarrow1\\ x<1}}\frac{1}{2}\left(-1+\left(\sqrt{x}-\frac{1}{\sqrt{-x}} \right)\ln\left(1+\sqrt{x}\right) +\frac{1}{\sqrt{x}}(1+\sqrt{x})(1-\sqrt{x})\ln(1-\sqrt{x})\right)\\
 &=-\frac{1}{2}
\end{align*} 
			

\textbf{Remarque.} $\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{4n^2-1}=\lim_{n \rightarrow +\infty}\left(\frac{1}{2}\sum_{k=0}^{n}\left(\frac{1}{2k-1}-\frac{1}{2k+1}\right)\right)=\lim_{n \rightarrow +\infty}\left(\frac{1}{2}\left(-1-\frac{1}{2n+1}\right)\right)=-\frac{1}{2}$ (série télescopique).

On a aussi

\begin{align*}\ensuremath
 \sum_{n=0}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{4n^2-1}&=f(-1)=\displaystyle\lim_{\substack{x\rightarrow-1\\ x>-1}}f(x)
=\displaystyle\lim_{\substack{x\rightarrow-1\\ x>-1}}\frac{1}{2}\left(-1-\left(\sqrt{-x}+\frac{1}{\sqrt{-x}} \right)\Arctan(\sqrt{-x})\right)\\
 &=\frac{1}{2}\left(-1-2\Arctan1\right)=-\frac{\pi+2}{4}.
\end{align*}
}
}
