\uuid{szne}
\exo7id{4604}
\auteur{quercia}
\datecreate{2010-03-14}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Série entière}
\sousChapitre{Equations différentielles}

\contenu{
\texte{
Pour $|x| < 1$ on pose~: $Z(x) = \sum_{n=1}^\infty \zeta(2n)x^n$.

Montrer que $Z$ vérifie l'équation différentielle~:
$2xZ'(x) - 2Z^2(x) + Z(x) = 3x\zeta(2)$ (écrire $Z(x)$ comme somme d'une
série double, intervertir les sommations, remplacer et \dots\ simplifier).

En déduire la relation de récurrence~:
$\forall\ n\ge 2,\ (n+\frac12)\zeta(2n) = \sum_{p=1}^{n-1}\zeta(2p)\zeta(2n-2p)$.
}
\reponse{
$Z(x) = \sum_{n,p\ge 1} \frac{x^n}{p^{2n}} = \sum_{p\ge 1}\frac{x}{p^2-x}$.

$Z'(x) = \sum_{p\ge 1}\frac{p^2}{(p^2-x)^2} = \sum_{p\ge 1}\frac{1}{p^2-x} + \sum_{p\ge 1}\frac{x}{(p^2-x)^2}$.

$Z^2(x) = \sum_{p,q\ge 1}\frac{x^2}{(p^2-x)(q^2-x)}
  = \sum_{p\ne q}\frac{x^2}{q^2-p^2}\Bigl(\frac{1}{p^2-x} - \frac{1}{q^2-x}\Bigr) + \sum_{p\ge1}\frac{x^2}{(p^2-x)^2}$

$Z^2(x)-xZ'(x) + Z(x) = 2\sum_{p\ne q}\frac{x^2}{(q^2-p^2)(p^2-x)}$.

A $p$ fixé, $\sum_{q\ne p}\frac1{q^2-p^2} = \frac{1}{2p}\sum_{q\ne p}\Bigl(\frac1{q-p}-\frac1{q+p}\Bigr) = \frac1{2p}\Bigl(\frac1p + \frac1{2p}\Bigr) = \frac{3}{4p^2}$.

Donc $Z^2(x)-xZ'(x) + Z(x) = \frac32\sum_{p\ge 1}\frac{x^2}{p^2(p^2-x)} = \frac32(Z(x)-x\zeta(2))$.

Rmq~: $2Z(x^2) = 1-\pi x\mathrm{cotan}(\pi x)$ (Euler).
}
}
