\uuid{8ZMP}
\exo7id{6993}
\auteur{blanc-centi}
\organisation{exo7}
\datecreate{2015-07-04}
\video{Fg3TtiARvxI}
\isIndication{true}
\isCorrection{true}
\chapitre{Equation différentielle}
\sousChapitre{Résolution d'équation différentielle du premier ordre}

\contenu{
\texte{

}
\begin{enumerate}
    \item \question{Résoudre l'équation différentielle $(x^2+1)y'+2xy=3x^2+1$ sur $\R$.
Tracer des courbes intégrales. Trouver la solution vérifiant $y(0) = 3$.}
    \item \question{Résoudre l'équation différentielle $y'\sin x-y\cos x+1=0$ sur $]0;\pi[$.
Tracer des courbes intégrales. Trouver la solution vérifiant $y(\frac\pi4) = 1$.}
\reponse{
Comme le coefficient de $y'$ ne s'annule pas, on peut réécrire l'équation sous la forme
$$y'+\frac{2x}{x^2+1}y=\frac{3x^2+1}{x^2+1}$$
  \begin{enumerate}
Les solutions de l'équation homogène associée sont les $y(x)=\lambda e^{A(x)}$, 
    où $A$ est une primitive de $a(x)=-\frac{2x}{x^2+1}$ et $\lambda\in\R$. 
    Puisque $a(x)$ est de la forme $-\frac{u'}{u}$ avec $u>0$, on peut choisir $A(x)=-\ln(u(x))$ 
    où $u(x)=x^2+1$. Les solutions sont donc les 
    $\displaystyle y(x)=\lambda e^{-\ln(x^2+1)}=\frac{\lambda}{x^2+1}$.
Il suffit ensuite de trouver une solution particulière de l'équation 
    avec second membre: on remarque  que $y_0(x)=x$ convient.
Les solutions sont obtenues en faisant la somme:  
    $$y(x)=x+\frac{\lambda}{x^2+1}\quad (x\in\R)$$
    où $\lambda$ est un paramètre réel.
$y(0)=3$ si et seulement si $\lambda=3$. La solution cherchée est donc
    $y(x)=x+\frac{3}{x^2+1}$.
}
\indication{\ 
\begin{enumerate}
  \item $x$ est solution particulière
  \item $\cos$ est solution particulière
\end{enumerate}}
\end{enumerate}
}
