\uuid{2n0l}
\exo7id{2874}
\auteur{burnol}
\datecreate{2009-12-15}
\isIndication{false}
\isCorrection{false}
\chapitre{Autre}
\sousChapitre{Autre}

\contenu{
\texte{
\'Etant admis  
$\sin(\pi z) = \pi z \prod_{k=1}^\infty \left(1 -
  \frac{z^2}{k^2}\right)$, prouver:
\[ \sin(\pi z) = \pi z \lim_{N\to\infty} \prod_{k=-N, k\neq0}^{+N}
  \frac{z - k}{-k}\;,\]
puis établir pour tout $\alpha\notin\Zz$:
\[ \sin(\pi (z-\alpha)) =
  -\sin(\pi\alpha)\lim_{N\to\infty}\prod_{k=-N}^{+N} \left(1
  -\frac{z}{\alpha+k}\right)\]
Montrer que le résultat reste valable si l'on remplace dans
le produit $-N$ par $-N\pm1$ ou $+N$ par $+N\pm1$. En
déduire:
\[ \cos(\pi z) = \prod_{k=0}^\infty \left(1 -\frac{z^2}{(\frac12 +
  k)^2}\right)\]
avec un produit absolument convergent.
}
}
