\uuid{7DdA}
\exo7id{5712}
\auteur{rouget}
\datecreate{2010-10-16}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Série numérique}
\sousChapitre{Autre}

\contenu{
\texte{
Convergence et somme de la série de terme général $u_n=\frac{\pi}{4}-\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{2k+1}$, $n\geqslant 0$.
}
\reponse{
Soit $n\in\Nn$.

\begin{align*}\ensuremath
u_n&=\frac{\pi}{4}-\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{2k+1}=\int_{0}^{1}\frac{1}{1+t^2}\;dt-\sum_{k=0}^{n}(-1)^k\int_{0}^{1}t^{2k}\;dt=\int_{0}^{1}\frac{1}{1+t^2}\;dt-\int_{0}^{1}\frac{1-(-t^2)^{n+1}}{1+t^2}\;dt\\
 &= (-1)^{n+1}\int_{0}^{1}\frac{t^{2n+2}}{1+t^2}\;dt.
\end{align*}

Par suite, pour $N\in\Nn$,

\begin{align*}\ensuremath
\sum_{n=0}^{N}u_n=\int_{0}^{1}\sum_{n=0}^{N}\frac{(-t^2)^{n+1}}{1+t^2}\;dt  =\int_{0}^{1}(-t^2)\frac{1-(-t^2)^{N+1}}{(1+t^2)^2}\;dt=-\int_{0}^{1}\frac{t^2}{(1+t^2)^2}\;dt+(-1)^{N+1}\int_{0}^{1}\frac{t^{2N+2}}{(1+t^2)^2}\;dt.
\end{align*}

Or $\left|(-1)^{N+1}\int_{0}^{1}\frac{t^{2N+2}}{(1+t^2)^2}\;dt\right|=\int_{0}^{1}\frac{t^{2N+2}}{(1+t^2)^2}\;dt\leqslant\int_{0}^{1}t^{2N+2}\;dt=\frac{1}{2N+3}$. Comme $\frac{1}{2N+3}$ tend vers $0$ quand $N$ tend vers $+\infty$, il en est de même de $(-1)^{N+1}\int_{0}^{1}\frac{t^{2N+2}}{(1+t^2)^2}\;dt$. On en déduit que la série de terme général $u_n$, $n\in\Nn$, converge et de plus

\begin{align*}\ensuremath
\sum_{n=0}^{+\infty}u_n&=-\int_{0}^{1}\frac{t^2}{(1+t^2)^2}\;dt=\int_{0}^{1}\frac{t}{2}\times\frac{-2t}{(1+t^2)^2}\;dt\\
 &=\left[\frac{t}{2}\times\frac{1}{1+t^2}\right]_0^1-\int_{0}^{1}\frac{1}{2}\times\frac{1}{1+t^2}\;dt=\frac{1}{4}-\frac{\pi}{8}.
\end{align*}

\begin{center}
\shadowbox{
$\sum_{n=0}^{+\infty}\left(\frac{\pi}{4}-\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{2k+1}\right)=\frac{1}{4}-\frac{\pi}{8}$.
}
\end{center}
}
}
