\uuid{Ncop}
\exo7id{5253}
\auteur{rouget}
\organisation{exo7}
\datecreate{2010-07-04}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Suite}
\sousChapitre{Suites équivalentes, suites négligeables}

\contenu{
\texte{
Montrer que  $\sum_{k=0}^{n}k!\sim n!$.
}
\reponse{
Pour $n\geq2$, on a

$$\frac{1}{n!}\sum_{k=0}^{n}k!=1+\frac{1}{n}+\sum_{k=0}^{n-2}\frac{k!}{n!}.$$

Mais, pour $0\leq k\leq n-2$, $\frac{k!}{n!}=\frac{1}{n(n-1)...(k+1)}\leq\frac{1}{n(n-1)}$ (le produit contenant au moins les deux premiers facteurs. Par suite,

$$0\leq\sum_{k=0}^{n-2}\frac{k!}{n!}\leq\frac{n-2}{n(n-1)}.$$

On en déduit que $\sum_{k=0}^{n-2}\frac{k!}{n!}$ tend vers $0$ quand $n$ tend vers $+\infty$. Comme $\frac{1}{n}$ tend aussi vers $0$ quand $n$ tend vers $+\infty$, on en déduit que $\frac{1}{n!}\sum_{k=0}^{n}k!$ tend vers $1$ et donc que

$$\sum_{k=0}^{n}k!\sim n!.$$
}
}
