\uuid{y3WJ}
\exo7id{5711}
\auteur{rouget}
\datecreate{2010-10-16}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Série numérique}
\sousChapitre{Autre}

\contenu{
\texte{
Soient $(u_n)_{n\geqslant1}$ une suite réelle. Pour $n\geqslant 1$, on pose $v_n=\frac{u_1+\ldots+u_n}{n}$. Montrer que si la série de terme général $(u_n)^2$ converge alors la série de terme général $(v_n)^2$ converge et que $\sum_{n=1}^{+\infty}(v_n)^2\leqslant4\sum_{n=1}^{+\infty}(u_n)^2$ (indication : majorer $v_n^2 - 2u_nv_n$).
}
\reponse{
Pour tout entier $n\geqslant 2$, on a $nv_n-(n-1)v_{n-1}=u_n$ ce qui reste vrai pour $n = 1$ si on pose de plus $v_0 = 0$. Par suite, pour $n\in\Nn^*$

\begin{align*}\ensuremath
v_n^2 -2u_nv_n&=v_n^2 - 2(nv_n - (n-1)v_{n-1})v_n = -(2n-1) v_n^2 + 2(n-1)v_{n-1}v_n\\
 &\leqslant -(2n-1) v_n^2 +(n-1)(v_{n-1}2+v_n^2) =(n-1)v_{n-1}^2 - n v_n^2.
\end{align*}
	
        
Mais alors, pour $N\in\Nn^*$,

\begin{center}
$\sum_{n=1}^{N}(v_n^2 - 2u_nv_n)\leqslant\sum_{n=1}^{N}((n-1)v_{n-1}^2 - n v_n^2)= - nv_n^2\leqslant0$.
\end{center}

Par suite, 

\begin{center}
$\sum_{n=1}^{N}v_n^2\leqslant\sum_{n=1}^{N}2u_nv_n\leqslant2\left(\sum_{n=1}^{N}u_n^2\right)^{1/2}\left(\sum_{n=1}^{N}v_n^2\right)^{1/2}\;$ (inégalité de \textsc{Cauchy}-\textsc{Schwarz}).
\end{center}

Si $\left(\sum_{n=1}^{N}v_n^2\right)^{1/2}>0$, on obtient après simplification par $\left(\sum_{n=1}^{N}v_n^2\right)^{1/2}$ puis élévation au carré

\begin{center}
$\sum_{n=1}^{N}v_n^2\leqslant4\sum_{n=1}^{N}u_n^2$,
\end{center}

cette inégalité restant claire si $\left(\sum_{n=1}^{N}v_n^2\right)^{1/2}=0$. Finalement,

\begin{center}
$\sum_{n=1}^{N}v_n^2\leqslant4\sum_{n=1}^{N}u_n^2\leqslant4\sum_{n=1}^{+\infty}u_n^2$.
\end{center}

La suite des sommes partielles de la série de terme général $v_n^2(\geqslant0)$ est majorée. Donc la série de terme général $v_n^2$ converge et de plus, quand $N$ tend vers l'infini, on obtient

\begin{center}
$\sum_{n=1}^{+\infty}v_n^2\leqslant 4\sum_{n=1}^{+\infty}u_n^2$.
\end{center}
}
}
