\uuid{Ijl6}
\exo7id{11}
\auteur{bodin}
\organisation{exo7}
\datecreate{1998-09-01}
\isIndication{true}
\isCorrection{true}
\chapitre{Nombres complexes}
\sousChapitre{Forme cartésienne, forme polaire}

\contenu{
\texte{
Calculer le module et l'argument de $u =
\frac{\sqrt{6}-i\sqrt{2}}{2}$ et $v = 1 - i$. En d\'eduire le
module et l'argument de $w = \frac{u}{v}$.
}
\indication{Passez à la forme trigonométrique.
Souvenez-vous des formules sur les produits de puissances :
$$e^{ia}e^{ib} = e^{i(a+b)}\text{ et  } e^{ia} / e^{ib} = e^{i(a-b)}.$$}
\reponse{
Nous avons
$$ u = \frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}i}{2}
= \sqrt{2}\left( \frac{\sqrt{3}}{2}-\frac{i}{2} \right) =
\sqrt{2}\left( \cos\frac{\pi}{6} -i\sin\frac{\pi}{6} \right)
=\sqrt{2} e^{-i\frac{\pi}{6}}.$$ puis
$$v = 1-i = \sqrt{2}e^{-i\frac{\pi}{4}}.$$
Il ne reste plus qu'\`a calculer le quotient :
$$ \frac{u}{v} = \frac{\sqrt{2}e^{-i\frac{\pi}{6}}}{\sqrt{2}e^{-i\frac{\pi}{4}}}
= e^{-i\frac{\pi}{6}+i\frac{\pi}{4}} = e^{i\frac{\pi}{12}}.$$
}
}
