\uuid{jEHz}
\exo7id{923}
\auteur{ridde}
\datecreate{1999-11-01}
\isIndication{true}
\isCorrection{true}
\chapitre{Espace vectoriel}
\sousChapitre{Somme directe}

\contenu{
\texte{
Soit $E = \Delta^1 (\Rr, \Rr)$ l'espace des fonctions dérivables
et $F = \left\{ f \in E \mid f (0) = f' (0) = 0\right\}$. Montrer que $F$
est un sous-espace vectoriel de $E$ et d\'eterminer un
suppl\'ementaire de $F$ dans $E$.
}
\indication{Soit
  $$G= \left\lbrace x \mapsto ax+b \mid (a,b) \in \Rr^2 \right\rbrace.$$
  Montrer que $G$ est un suppl\'ementaire de $F$ dans $E$.}
\reponse{
Analysons d'abord les fonctions de $E$ qui ne sont pas dans $F$ : ce sont 
  les fonctions $h$ qui v\'erifient $h(0) \neq 0$ \textbf{ou} $h'(0) \neq 0$. Par exemple
  les fonctions constantes $x \mapsto b$, ($b \in \Rr^*$) ou les
  homoth\'eties $x \mapsto a x$, ($a \in \Rr^*$) n'appartiennent pas \`a
  $F$.
  
  Cela nous donne l'idée de poser
  $$G= \left\lbrace x \mapsto ax+b \mid (a,b) \in \Rr^2 \right\rbrace.$$
  Montrons que $G$ est un suppl\'ementaire de $F$ dans $E$.
  
  Soit $f \in F \cap G$, alors $f(x) = ax+b$ (car $f\in G$) et $f(0) =
  b$ et $f'(0)=a$ ; mais $f\in F$ donc $f(0) = 0$ donc $b=0$ et
  $f'(0)=0$ donc $a=0$. Maintenant $f$ est la fonction nulle : $F\cap
  G = \{ 0 \}$.
  
  Soit $h \in E$, alors remarquons que pour $f(x) = h(x) - h(0)
  -h'(0)x$ la fonction $f$ v\'erifie $f(0) = 0$ et $f'(0)=0$ donc $f \in
  F$. Si nous \'ecrivons l'\'egalit\'e diff\'eremment nous obtenons
  $$
  h(x) = f(x) +h(0)+h'(0)x.$$
  Posons $g(x) = h(0)+h'(0)x$, alors la
  fonction $g \in G$ et
  $$h =f +g,$$
  ce qui prouve que toute fonction de $E$ s'\'ecrit comme
  somme d'une fonction de $F$ et d'une fonction de $G$ : $E = F + G$.
  
  En conclusion nous avons montré que $E = F \oplus G$.
}
}
