\uuid{uW7v}
\exo7id{5138}
\auteur{rouget}
\datecreate{2010-06-30}
\isIndication{false}
\isCorrection{true}
\chapitre{Dénombrement}
\sousChapitre{Binôme de Newton et combinaison}

\contenu{
\texte{
Quel est le coefficient de $a^4b^2c^3$ dans le développement de $(a-b+2c)^9$.
}
\reponse{
La formule du binôme de \textsc{Newton} fournit

$$(a-b+2c)^9=\sum_{k=0}^{9}\binom{9}{k}(a-b)^k(2c)^{9-k}=(a-b)^9+...+\binom{9}{6}(a-b)^6(2c)^3+...+(2c)^9.$$

Ensuite,

$$(a-b)^6=\sum_{k=0}^{6}\binom{6}{k}a^k(-b)^{6-k}=a^6-...+\binom{6}{4}a^4b^2-..+b^6.$$

Le coefficient cherché est donc

$$\binom{9}{6}\binom{6}{4}2^3=\frac{9.8.7}{3.2}\frac{6.5}{2}.2^3=3.4.7.3.5.8=10080.$$
}
}
